**早请示、晚汇报**是[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[文化大革命時期一种对](../Page/文化大革命.md "wikilink")[中国共产党中央委员会主席](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")“表忠心”的祝颂礼仪、例行程序。要贯彻、体现[毛泽东思想照耀](../Page/毛泽东思想.md "wikilink")、指导着人们的生活，就要有一定的形式来表达。因此发明了这样一套程序：每天早晨向毛泽东请示一天该怎么生活、怎么做事，晚上汇报一天做了什么、做得怎样、有什么问题。

这样的崇拜礼仪虽然不是[中國共產黨官方正式文件明文规定的](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，但全社会都如此流行，成为风俗、习惯化的软制度。大致流行于1966年至1971年间；比较明确的下限，以“[九一三事件](../Page/九一三事件.md "wikilink")”和随后的[批林批孔运动为界](../Page/批林批孔运动.md "wikilink")。

## 主要内容

“早请示”是在[机关上班](../Page/机关.md "wikilink")、[学校上课](../Page/学校.md "wikilink")、[商店开门](../Page/商店.md "wikilink")、[生产队出工以前](../Page/生产队.md "wikilink")，全体参与者都站在[毛主席像前](../Page/毛主席像.md "wikilink")，站成一个方阵，鞠躬行礼，手握[红宝书举过头顶](../Page/红宝书.md "wikilink")，三呼“敬祝伟大的领袖、伟大的导师、伟大的统帅、伟大的舵手、我们心中最红最红的红太阳毛主席，万寿无疆、万寿无疆、万寿无疆；敬祝毛主席的亲密战友、我们的林副统帅，身体健康、永远健康、永远健康”，唱《[东方红](../Page/东方红_\(歌曲\).md "wikilink")》，朗读《[毛主席语录](../Page/毛主席语录.md "wikilink")》。“晚汇报”则是机关下班、学校放学、商店关门后、生产队收工前，检讨自己一天有无缺点、错误，向毛主席[忏悔](../Page/忏悔.md "wikilink")，唱《[大海航行靠舵手](../Page/大海航行靠舵手.md "wikilink")》。

家庭裡也有这样的礼仪制度（据李南央报道），早饭、晚饭前都要这样做，类似[基督教的饭前](../Page/基督教.md "wikilink")[祷告](../Page/祷告.md "wikilink")。虽然机械无趣、一成不变的例行公事让人疲倦、厌烦，但也没有人敢于提出废弃的建议，连[精神病院也不能例外](../Page/精神病院.md "wikilink")。[牛鬼蛇神一类](../Page/牛鬼蛇神.md "wikilink")“坏人”、犯罪分子没有“早请示，晚汇报”的资格，就“早请罪，晚请罪”：在毛主席像前低头弯着腰站着，保持着请罪的姿势，用别人给自己定的罪行、罪名大声[诅咒自己](../Page/诅咒.md "wikilink")。

## 影响

有学者认为，这一仪式的起源可以追溯到[殷商先人的](../Page/殷商.md "wikilink")[祭日仪式](../Page/祭日.md "wikilink")。

除简单的情感表达方式外，其功能，承担着建立统一的文化制度、语言模式、思维定势等等更基本、更广泛的社会功能。它以仪式的不变的、统一的、单调的表演消蚀人们的全部活动力、判断力和批判的识别力，并攫走人的情感和个人责任感。通过这样的仪式，崇拜和臣服不再仅仅是一种外在的政治组织形式，而且被内化为一种惰性生活方式、一种奴化精神类型。

2000年代，喜欢标新立异的新一代修辞家把它作为家书、情书的代称；也以此戏称事无巨细、雷打不动地汇报情况，比如员工对老板、丈夫对妻子、子女对父母（表示无可奈何、只能服从的厌恶）。

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 王毅：《“万物生长靠太阳”与原始崇拜 》，《青年思想家》1999年第1期
  - 魏风晋骨：《文革岁月·早请示和晚汇报》“五月风论坛” 2005-4-29
    [1](http://www.shchch.com/bbs/printpage.asp?BoardID=15&ID=3460)
  - 《想你的时候，早请示晚汇报》，“北大中文论坛”“散文原创” 2005-5-14
    [2](https://web.archive.org/web/20070927001540/http://www.pkucn.com/redirect.php?tid=134283&goto=lastpost)
  - 张超英：《东瀛留学记识》[3](http://www.wayabroad.com) 2001年9月

## 参见

  - [毛泽东崇拜](../Page/毛泽东崇拜.md "wikilink")
  - [祷告](../Page/祷告.md "wikilink")
  - [政治性宗教](../Page/政治性宗教.md "wikilink")
  - [三感恩、三祝愿](../Page/三感恩、三祝愿.md "wikilink")

{{-}}

[Category:毛泽东崇拜](../Category/毛泽东崇拜.md "wikilink")
[Category:仪式](../Category/仪式.md "wikilink")
[Category:文革名词](../Category/文革名词.md "wikilink")